---
tags:
  - 4semester
  - FSK
  - Übungsblatt
  - informatik
fach:
---
# FSKO-1 Fundamentale Beweisstrategien

>[!note] Aufgabenstellung
>In dieser Aufgabe diskutieren wir fundamentale Beweisstrategien. Diese Strategien sollten aus anderen Kursen bekannt sein, aber da FSK sehr beweislastig ist, wiederholen wir sie hier.

a) Die folgende Tabelle fasst zusammen, wie man mit Aussagen, die bestimmte logische Operationen enthalten, umgeht.

| Formel             | Um eine Aussage dieser Form zu beweisen... | Wenn eine Aussage dieser Form angenommen wird... |
|--------------------|-------------------------------------------|-------------------------------------------------|
| $P \land Q$        | beweise sowohl $P$ als auch $Q$           | nimm $P$ und $Q$ an                             |
| $P \lor Q$         | beweise entweder $P$ oder $Q$             | beweise die gewünschte Aussage sowohl unter der Annahme $P$ als auch unter der Annahme $Q$ (Fallunterscheidung)|
| $P \Rightarrow Q$  | beweise, dass unter der Annahme $P$ $Q$ folgt | beweise $P$ und nimm dann $Q$ an              |
| $\neg P$           | beweise, dass unter der Annahme $P$ ein Widerspruch folgt | beweise $P$, um einen Widerspruch herzuleiten |
| $\forall x, P(x)$  | beweise, dass $P(a)$ für ein beliebiges $a$ gilt | nimm $P(a)$ für jedes konkrete $a$ an        |
| $\exists x, P(x)$  | gib ein konkretes $a$ an und beweise $P(a)$ | nimm ein beliebiges $a$ an, für das $P(a)$ gilt |

Die Implikation $P \Leftrightarrow Q$ („genau dann wenn Q" oder „gdw. Q") ist definiert als $(P \Rightarrow Q) \land (Q \Rightarrow P)$.

Außerdem kann man, unabhängig von der zu beweisenden Aussage, immer folgende Regeln anwenden:

- Widerspruchsbeweis: um $P$ zu beweisen nimm an, dass $\neg P$ gilt, und leite daraus einen Widerspruch ab.
- Satz vom ausgeschlossenen Dritten: für jede beliebige Aussage $P$ nimm $P \lor \neg P$ an.

Häufig nützlich sind auch folgende Regeln:

- $\neg(A \land B) \Leftrightarrow \neg A \lor \neg B$
- $\neg(A \lor B) \Leftrightarrow \neg A \land \neg B$
- $\neg\forall x, P(x) \Leftrightarrow \exists x, \neg P(x)$
- $\neg\exists x, P(x) \Leftrightarrow \forall x, \neg P(x)$
- $A \land (B \lor C) \Leftrightarrow (A \land B) \lor (A \land C)$
- $A \lor (B \land C) \Leftrightarrow (A \lor B) \land (A \lor C)$
- $(\forall x, P(x)) \land (\forall x, Q(x)) \Leftrightarrow \forall x, (P(x) \land Q(x))$
- $(\exists x, P(x)) \lor (\exists x, Q(x)) \Leftrightarrow \exists x, (P(x) \lor Q(x))$
- $\neg\neg A \Leftrightarrow A$

### i) Zeigen Sie: $(\forall n, \exists k, k > n) \Leftrightarrow (\neg\exists n, \forall k, n \geq k)$

Linke Seite: Für alle 


### ii) Gilt die Aussage $\forall n, \exists k, k > n$

#### - für $n,k \in \mathbb{N}$?
#### - für $n,k \in \mathbb{R} \cup \{\infty\}$, wobei $\infty > x$ für alle $x \in \mathbb{R}$?

Beweisen Sie Ihre Antworten.

### iii) Zeigen Sie: Es gibt unendlich viele Primzahlen.

